中資欲收購菲律賓造船廠 軍方擔憂國安危機

中資欲收購菲國造船廠 軍方擔憂國安危機中企欲收購蘇比克灣船廠，菲國軍方擔心門戶大開。圖為日本海軍自衛隊船隻停泊蘇比克灣。（歐新社）

〔財經頻道／綜合報導〕南韓韓進集團財務狀況不佳，恐連累到菲律賓國家安全。外媒報導，自從「菲律賓韓進重工」（Hanjin Heavy Industries and Construction Philippines）在1月8日因拖欠菲國4億多美元而宣佈破產後，其位於蘇比克灣（Subic Bay）的船廠正尋求收購，其中包括中國企業。而菲國包含國防部長等官員，均對造船廠若售予中資企業，蘇比克灣恐落入中國之手而表示擔憂。

《CNBC》報導，中國與菲律賓長期有南海諸島主權爭議，面對2間中國企業表達收購造船廠的興趣，由於擔憂中國將觸角伸到南海，菲國軍方正立即尋求接管造船廠的可能。

據當地媒體報導，菲律賓參議員波因（Grace Poe）呼籲，政府應當介入調查，菲國法規是否允許外資擁有戰略性資產；而菲國國防部長洛倫扎那（Delfin Lorenzana）也表示，菲律賓海軍已向總統杜特蒂（Rodrigo Duterte）表達，接管造船廠可促進菲國海軍造船能力。

不過外界也好奇杜特蒂搖擺的立場、中國介入菲律賓的能力等問題。雖然2016年南海仲裁結果對菲律賓有利，然而杜特蒂卻從未對中國展現強勢態度，且中國投資符合杜特蒂「吸引投資」的一貫政策。

另一方面，美國智庫「美國企業研究所」（AEI）的研究員庫珀（Zack Cooper）以中國企業亦經營澳洲達爾文港（Darwin）為例，指出中企經營「不代表軍艦可以停那裡」因此認為其威脅被誇大了。